\documentclass[%
ebook,
oneside,% पीडीएफ् आवृत्तीसाठी
a5paper,% पानाचा आकार ठरवण्यासाठी
]%
{memoir}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[अंतर=1.3]{marathi}
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usepackage{enumitem}
\टंक{Kalam}
\colorlet{लाल}{black!50!red}
\colorlet{निळा}{blue!50!black}
\colorlet{सोनेरी}{yellow!75!black}
\usepackage[%
  unicode,%
  colorlinks,%
  linkcolor={सोनेरी},%
  urlcolor={निळा},%
  pdftitle={निःशब्द कुळातील भाषा},%
  pdfauthor={ऋ},%
  pdfsubject={कवी ऋ ची २०२० पर्यंतची टिपणे},%
  pdfcreator={हायपर्रेफ-सह लुआलाटेक्}%
]%
{hyperref}
\newenvironment{मकडवं}
{%
  \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}l@{}}
}%
{%
    \end{tabular}
  \end{center}
}%
\newenvironment{उकडवं}
{%
  \begin{flushright}
    \begin{tabular}{@{}r@{}}
}%
{%
    \end{tabular}
  \end{flushright}
}%
\newenvironment{डाकडवं}
{%
  \begin{flushleft}
    \begin{tabular}{@{}l@{}}
}%
{%
    \end{tabular}
  \end{flushleft}
}%

\begin{document}
\pagestyle{empty} % पृष्ठक्रमांक येेऊ नयेत म्हणून
\begin{center}  
  \hspace{0pt}
  \vfill
  
  {%
    \Huge\bfseries
    निःशब्द कुळातील भाषा
  }%
  
  \vfill
  
  \pagebreak
  
  \vspace*{0.25\linewidth}
  जन्माला आलेल्या भाषेत अनाथ वाटलेल्या —

  कवी ग्रेससाठी
\end{center}

\section*{प्रतिमुद्राधिकार}
\begin{मकडवं}
  \multicolumn{1}{m{0.7\linewidth}}{%
    © २०२१ ऋ
    
    ह्या सामग्रीच्या वितरणाचे व प्रतिमुद्रणाचे अधिकार आलोक नित्यमुक्त परवान्यासह मुक्त करण्यात
    येत आहेत. ह्या सामग्रीची यथामूल अथवा परिवर्तित प्रतिमुद्रणे व्यावसायिक अथवा अव्यावसायिक
    स्वरूपात वितरित करण्यास प्रतिमुद्राधिकारधारक संमती देत आहे, परंतु असे करताना वितरकाने
    प्रतिमुद्राधिकारांचा योग्य श्रेयनिर्देश करणे व सामग्री परिवर्तित असल्यास ती ह्याच अटींसह
    वितरित करणे बंधनकारक आहे. ही सामग्री जशी आहे तशी पुरवण्यात येत आहे, पुरवणारा/पुरवणारी
    हिच्याबाबत कोणतीही हमी देत नाही. ह्या (व ह्यावर आधारित) सामग्रीचे अमुक्त वितरण
    बेकायदेशीर मानले जाईल. आलोक नित्यमुक्त परवान्याचा संपूर्ण मसुदा पुढील दुव्यावर वाचता येईल.

    \url{https://varnamudra.com/aalok/nityamukta-parwana/}
  }%
\end{मकडवं}

\pagebreak

\hspace{0pt}
\vfill
{%
  \begin{center}
    \bfseries
    It is a death; to mock a poet\\
    It is a death; to love a poet\\
    It is a death; to be a poet\\
  \end{center}
}%
\vfill

\pagebreak

% \pagenumbering{arabic} % पृष्ठक्रमांक इथून पुढे सुरू होण्यासाठी
\setsecheadstyle{\huge\bfseries\centering}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  आदिम कणा;\\
  दुःखाच्या ओळी लिहिताना\\
  कुठे असतात हजार सूर्य\\
  अब्जावदी किरणं सकारात्मकतेची\\
  की पाठ फिरवली त्यांनी\\
  माझ्याच अंधारापुढे -\\
  \\
  जर्जर अस्थींना सरणावर स्फ़ुरेल\\
  ते तरी निर्लेप असेल?\\
  \\
  बहर की चाह में बेह रही हैं नदी\\
  असे पुछना तू क्या मालूम हैं रास्ता\\
  न संग वो तेरे न संग वो मेरे\\
  हुज़्न की हैं दस्तॉं\\
\end{उकडवं}
\pagebreak

\begin{उकडवं}
  तुला कोणत्या नावाने बोलवायचं बाई!\\
  तुझ अस एक नाव नाही (च)\\
  की कोणत्याही नको ?\\
  जमिनीवर पसरलेल्या पाचोळ्यासारखी\\
  तुझी सावली;\\
  शब्दार्थाच्या पलिकडली रेघ\\
  समांतर —\\
  साऱ्या विश्वाला. . .\\
  त्या सावल्यांच्या नक्षीदार पाचोळ्यावर निश्रांत पडलेलं\\
  मला हवंय फुल (!)\\
  \\
  तुला तुझ्याच नावाने बोलवायचं\\
  ज्याचे किती अर्थ किती पदर\\
  पुढल्या हजार वर्षांच मिथक\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  पाहत असेल कोणी\\
  मायेने फिरले हात\\
  अर्भकाच्या ओढीने\\
  पान्हा फुटेल दुरून (च)\\
  \\
  पाऊसकाळात सोडूनी गे\\
  सावली गेली जी\\
  शीरांवरले भार तिच्या\\
  का तुला गमे(?)\\
  \\
  नको विस्कटू जाळे\\
  बिथवरल्यापणाचे क्षणात\\
  तुझ्यावाचून उरले मागे\\
  भग्नशुन्य अस्फुट क्रन्दन(!)\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  आवाहन सावळे अभ्र\\
  पाहू देती तुजला\\
  बांधलेले पंख सोडूनी\\
  होवू नको मोकळा\\
  \\
  त्यांनीच बुडविला सूर्य\\
  चंद्राच्या झाकल्या कला\\
  भूलली ज्यांना मृत्तिका\\
  करतील तुझा पाचोळा\\
  \\
  सांगत राहतील डोळे\\
  नसेल पाहणारा कोणी\\
  क्षितिजपार गात हिंडशील\\
  अनुतप्त छंदातील गाणी\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  गंध मळूनी सारे कुशीत निजतो श्वास\\
  खोल तळाशी डोह पाण्याचे त्यावर भास\\
  \\
  ये सांज तुझ्या पदराला झाकून रंग सूर्याचे\\
  ओंजळीत मावत नाही माझ्या दान उभ्या देहाचे\\
  \\
  त्या दूर किनाऱ्यावरती तुझी सावली दिसते\\
  जसे शोधू पाहतो भास निळे पाण्याचे\\
  \\
  आभाळ सुने होताना तू ही ऐकले सूर\\
  आक्रन्दन म्हणू मी त्यांना की ओल सुखाची राधे!\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  बिन मेघाचा पाऊस\\
  किती ओंजळी जळती\\
  दर्प निळे पसरले...\\
  अवस्थ झुकूळ उंबऱ्याशी\\

  घायाळ काजवा तरी\\
  झुंज तमाशी देतो\\
  नाद घुंगरूचा तुटल्या\\
  भरू पोकळी पाहतो\\

  ठरता मिथ्या रंग\\
  सांज सावळी होते\\
  जाऊन सांगा त्याला\\
  त्यावाचून तिचे निवर्तणे...\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  नाच नागाव त्याचा\\
  मिटल्या डोळ्यांनी पाहिला\\
  मुळात रडता जीव\\
  पुरात बुडले श्वास\\
  \\
  अश्रूंच्या सुकल्या वेली\\
  रक्तिमा नटवा सजला\\
  दग्धीत सारे भुलविण्या\\
  मयुरा सावळी आस\\
  \\
  ती असेल का सुखरूप\\
  किरणांचा ढळतो पदर\\
  नीज कशी पारखी\\
  व्याकुळ ऋतजाची नजर\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  कोण्या उदयिन वेळी\\
  मागच्या दाराने उंबऱ्याशी\\
  माझे शब्द आले तर\\
  आसरा देऊ नकोस\\
  त्यांचा अपराध क्षम्य नाही\\
  श्यामलेच्या कुशीत तू रडत असताना\\
  उपभोगत होते ते रतीचे संभोगस्वर\\
  वितळत होते आणखी त्या जाळात\\
  तुला ओलीस ठेवून\\
  मधाळ आवाजाने भूल पडलेल्यांनी\\
  क्रंदनाची आवर्तने जाणलीच नाहीत\\
  अनोळखी क्षितिजापुढे बाहू\\
  पसरणाऱ्या नादात\\
  मागच्या दाराने उंबऱ्याशी\\
  आलेच माझे शब्द तर\\
  लाथाड...झिडकार\\
  दया दाखव...क्षमा कर\\
  बंद करून सगळी दारं...कायमची\\
  मी देखील तेच केलय.\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  रवंथ करण्यासाठी खाद्य ग्रंथीत आणावे येते औदासीन्य तूटकपणात तसे\\
  काळोखाचे बुरुज छेदत नेस्तनाबूत करतात कोपरा\\
  विक्राळ नगरपालिकेचे दिवे अचानक पाच-पन्नास दिवे\\
  एक वटवाघूळ निघून जाते घिरट्या घातलेल्या रात किड्यांच्या आवाजात\\
  माझ्या सताड डोळ्यांपुढे  —\\
  ह्रस्व -दीर्घ  उकार-वेलांट्या  थोटकाचा उर्वरित भाग\\
  उसासा सोडतात फुफ्फुसात सूक्ष्म वाहिन्यांना छिद्र पडतात\\
  श्वासासोबत शिरणारे झुरके\\
  इतरस्त:\\
  एकशेदहा यार्डाच्या परिघात\\
  चार पांढरे खांब अर्धवट कुरतडलेली जाळी चुन्याचे डाग\\
  खणलेले खड्डे मातीचे ढीग रिकामे सिमेंटचे घन साक्ष आहेत\\
  थरथरत्या ओळींच्या शपथेचे\\
  एव्हाना राख झालीये\\
  दिव्याखाली जळणाऱ्या पाचोळ्याची\\
  पायाखालच्या थोटकांची\\
  शेजारी पडलेल्या अश्रूंची\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  अर्ध्या भासाने जाग येवून\\
  स्तब्ध राहतो मग\\
  तुझ्या नसलेल्या कुशीत\\
  माझा अशौच देह\\
  सांगता न आलेलं काही\\
  शब्दात पकडण्याचे यत्न करीत\\
  \\
  दूर दूर क्षितिजापलीकडे\\
  आटलेल्या नदीत पाय मोकळे\\
  सोडून सोडून बसलेल्या तुला ही\\
  होत असतील भयप्रद भास?\\
  \\
  रंगीत पाऊस पडणाऱ्या प्रदेशात\\
  मृत्यूच्या काठालगत झोडीत\\
  कोंडलेल्या माझ्या हृदयात\\
  आदिम आठवणींची कळ\\
  दडून आली की पाहत बसतो\\
  भंगलेल्या भिंतीवर\\
  गांजलेल्या खिंळ्यांना\\
  ठोकलेलं — अपूर्ण चित्र.\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  निष्पर्ण फांद्यांच्या सावलीला अजाण मुलाने\\
  येऊन बसावे तसे तुझ्या सर्वनाशाची वेडी\\
  लालसा बाळगणाऱ्या पापण्यांत आर्द्रता\\
  शोधत येणाऱ्या मकबऱ्यापैकी कुणा एकाने\\
  तरी कधी तुझे तळ ढवळून-उपसून\\
  काढण्याचा प्रयत्न केलाय की पंख\\
  ओरबाडून नेणाऱ्या वादळाचा संहार\\
  करण्याऐवजी मान वाळूत दडावून घतलेल्या\\
  शहामृगाप्रमाणे ते देखील रुतून बसल्येत ह्या\\
  अलिप्त विस्तारात... अंधार आणखी अंधारतोय —\\
  धगधगीत वीजेने चीर गेलेल्या मेघासारख्या मला\\
  फसव्या तटस्थ मूर्तीसमोर पसरलेल्या अलिप्त विस्ताराची\\
  कुठेच ओळख पटत नाही तुझ्या टांगकेल्या नितळ\\
  नजरेत भासलेली दाहकता खरच इतकी की चिमूटभर?\\
  \\
  नागड्या पाण्यात खिदळणाऱ्या मदांध\\
  लाटांसम तुझे श्वेत लक्तर नाचताना\\
  पहायचेय मला हातातून वितळणाऱ्या\\
  रक्ताचे मर्म सांगशील? नाचशील?\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{flushright}
  मावळतीचा जाळ\par
  धुरांचे ढग\par
  फांद्यांची गर्दी\par
  तळ मधोमध\par
  आटवून बाहेर\par
  बाहेरून आत\par
  येणारे तरंग\par
  श्रान्ततेच्या आवाजात\par
  अमावास्येचा आभाळ\par
  त्याच प्रतिबिंब\par
  स्पष्ट-अस्पष्ट\par
  हाकारणारी किरण\par
  ठळक होता\par
  झाली लुप्त\par
  घुबडाचे डोळे\par
  पेटलेले रान\par
  श्रांत सारं\par
  वनव्यासामान\par
  मध्यावर क्षितीजाच्या\par
  पाण्याशी बोलणारी\par
  फांद्यांचा ऐकणारी\par
  दिव्याखाली जाळणारी\par
  चांदण्यांचे आकार\par
  शोधात धुराच्या\par
  ढगात हरवलेली\par
  हसणारे काजवे\par
  तरंग हिणकस\par
  घुबडाचे क्रदन\par
  काळोखाचे बिंब\par
  भेदत येते\par
  कोण सावली?
\end{flushright}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  तुझे केस नव्हते मोकळे\\
  खुल्या पालथ्या मुठी केल्या\\
  नाहीत मी देखील\\
  पानावर थेम्ब ओघळता\\
  अनोळखी शब्दांच्या शोधात\\
  संवाद गेले मुके\\
  डोळ्या तुझ्या निळाई\\
  कि ऊन संभ्रमाचे\\
  काजळीने हृदय साजरा\\
  होऊन पथिक जातो\\
  वाटेचे गात गाणे\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{flushright}
  सरळ सरळ जाणारी संध्याकाळ\par
  आपल्या वाटेला वळसा घालून\par
  उभी राहते माझ्यासमोर अधूनमधून\par
  जेव्हा डागाळत असतो क्रेटेकने\par
  फुफ्फुसात पुरून ठेवलेल्या आठवणी\par

  \bigskip
  थाड थाड आदळणाऱ्या लाटांवीना\par
  किनारा भकास वाटू लागतो\par
  माहित नाही कसे पिसेपण\par
  साचले मानवद्वेष्ट्या हांडावर तुझे\par
  चेहरा नसलेल्या अपुऱ्या आवाजा\par
  
  \bigskip
  जगड्व्याळ ताऱ्यासमोर ह्या इथे\par
  शब्दांवरचा विश्वास उडतो कायमचा\par
  सारे संदर्भ गाळून पडतात\par
  निर्भिक पावलं तुडवतात राख\par
  हाती फक्त उरतो शून्य\par

  \bigskip
  अथांग समुद्राची गहन हाक\par
  शरीरात कोण? मेंदूत कोण?\par
  कोणात कोण नाही गोचर\par
  क्रेटेक जळत राहतात\par
  अहर्निश.
\end{flushright}

\pagebreak

\begin{flushright}
  पावसाचा धर्म?\par
  तपशील?\par
  धुक्यांची धूसरता?\par
  वर्णन?\par
  अमूर्तांनी साधली धून\par
  गुणगुणार नाही मी\par

  \bigskip
  रुक्षासमोर कोसळणाऱ्या पावसाने\par
  मदांध झालेल्या नागड्या शैशवाने\par
  जे दान माझ्या सन्यस्थ सावलीला दिले\par
  त्याचे मूळ उकरायचे आहे मला\par

  \bigskip
  सांद्र रुक्षात जाणवलेल्या स्पर्शाचे\par
  हाडांना चिरणाऱ्या पावसातून भेदक रूप\par
  गरज वाटते त्याचेच कुळ विचारण्याची\par

  \bigskip
  या पुढे - \par
  चिखलात रुतणाऱ्या खुणांचे हसू\par
  सरींशी एकरूप होणार नाही\par

  \bigskip
  कारण;\par
  तेव्हापासून शाप आहे\par
  तुझ्या हसण्याचा\par
  माझ्या व्रतस्थ एकांताला\par
\end{flushright}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  सखोल डोहामध्ये विखुरलेल्या\\
  अफाट व्रणांवर फुंकर मारीत\\
  आज भूत होत असताना\\
  कळपातल्या गव्याचे येतात आवाज;\\
  तेव्हा धीरोदात्त खांबाला\\
  टांगलेले विरक्त देखावे\\
  फडफडावत येते अशक्त जहाज\\
  पौराणिक तटावर -\\
  \\
  जे दिसणार नाही ईक्षणा\\
  \\
  कारण - \\
  \\
  दिल आहे सोडून परावर्तकात पाहत\\
  विचारणं तरंगांना कोण तुम्ही\
  \\
  आणि;\\
  \\
  जरूर होती म्हणून मोडली\\
  निब देखील लिहिता - लिहिता\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  पाठी-पुढे समुद्र असा\\
  जणू थकलेले श्वास\\
  ओले संध्येचे अश्रू\\
  मर्त्य लाटांचा साज\\
  \\
  दिशा धावती मेघ\\
  वाट त्यांनाही सापडेना\\
  अस्तावर किणकिणतो साऊल\\
  द्वैत त्यालाही उमजेना\\
  \\
  आज जहाज चालले\\
  मग्न क्षितिज झाकाया\\
  स्तब्ध उरल्या मागे\\
  तट तुटलेल्या हाका\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  वणव्यात जळती चिता\\
  गहिवरले मेघ कशाने\\
  मुठीत पाऊस राणा\\
  क्षितिजे उभी भाराने\\
  \\
  तिन्ही काठावर सांज\\
  पसरूनी राघवी पंख\\
  हि कसली मलूलवेळ\\
  सरणावरुनी उडते राख\\
  \\
  त्वेषाने छेदत वारा\\
  कुठे निघाले पक्षी\\
  झऱ्या खालूनी झरा\\
  मिटवे आपुली नक्षी\\
  \\
  वळणावर तमाच्या ध्वस्त\\
  विषयाची उसते मांडणी\\
  व्यापतो पोकळी रंग\\
  विधायक पुन्हा किरमिजी\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  पलीकडे देखील रान तितकच धूसर आहे\\
  नदीवरून जाणार पूल, पुलाखाली उमटणारे तरंग;\\
  त्यावर नाव आणि शिडावरली सावली छटा\\
  वाऱ्यासोबत हलणारी.\\
  तिच्या कडा झाकतात डोंगर. संपूर्ण.\\
  मधून जाणाऱ्या पायवाटेवरची पिवळी फुलं\\
  आणि शेजारी\\
  भडकणारा जाळ.\\
  ज्याच्या धुराने उजळून निघते\\
  मंदिर.\\
  कौलांपर जाणारी निळी तिरीप —\\
  पलीकडे देखील रान तितकच धूसर आहे.\\
  तुझ्या पैंजणांसारखे;\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  ओसारणाऱ्या प्रहराच्या गहन सावल्या\\
  त्यापाठोपाठ येणारी उन्हे आणि\\
  बिनछिद्रांचा पडदा शोधत भटकणारी हजार कुळं —\\
  फक्त ठेवणीतले पंख पसरून लटकणारे\\
  वटवागूळ पाहतात सार निमूटपणे\\
  रांगेत सरकणारे वृद्ध\\
  हाडांची विभूती गाळू पाहतात\\
  असा पडदा सापडेपर्यंत\\
  झोळीतला दृष्टान्त झोळीतच ठेवतात\\
  ज्यात दडलेयत सुप्त नदीचे तरंग;\\
  ठेवणीतल्या पंखांखाली\\
  झाकून ठेवलाय तो पडदा\\
  वटवागळाने (?)\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  एक फुफ्फुस निकामी\\
  रिकामे उभे बरगड्यात\\
  श्वास डागळे ओशाळती\\
  जीर्ण फाटक्या धमण्यात\\

  अज्ञात स्पर्श आठवे\\
  भेगांतुनी झरणारा भोळा\\
  सूर्याची झाकली किरणे\\
  ह्या सांध्यनभाच्या वेळा\\

  कुठे शोधावे उदास\\
  अवशेष त्यांचे भग्न\\
  गहिवरल्या पावलांचे व्यथस्त\\
  प्रतिबिंब होऊदे मुक्त\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  कडीकुलपात डांबून ठेवलेली\\
  आक्रोशाची अस्थिपंजरे\\
  विराट होत चालली आहेत\\
  तुझ्या कणाकणाने झिजणाऱ्या\\
  कायेची मे साक्ष देतो\\
  अश्यावेळी की गात बसतो\\
  माझ्याच अपराधाची ओवी\\
  अंधारात —\\
  \\
  बावीस दिवस लागणारी\\
  चाहूल पुन्हा भासते मग\\
  आता तिची भीती\\
  वाटावी इतकी किर्र पण\\
  \\
  अष्टौप्रहर संयमी उडणारे\\
  तुझ्या कवटीचे आयुध\\
  खाचेतून बुबुळ ओरबडताना\\
  निमूट बसण्याचा\\
  अश्रू न ढाळता रडण्याचा\\
  शाप मला मिळाला\\
  तो का?\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  गहिरे पाणी नुसतेच वरखाली होत असताना\\
  ओशाळलेल्या सूर्याभोवती जिथे\\
  पाईन पडून आहेत, मेघ वाकले आहेत\\
  अंधारात उडणाऱ्या निरिच्छ पक्षाच्या\\
  शोधात झाडे विस्तारत आहेत निर्धाराने\\
  तेथे सांध्यसुवर्णात उमलणाऱ्या फुलामधोमध\\
  आहे एक मंदिर —\\
  ज्याच्या पायऱ्या सेविकेच्या वक्षातून\\
  सांडणाऱ्या क्षुब्ध मद्याने भिजल्या आहेत\\
  तिथून मागे फार —\\
  कमरेतील वासनिक वस्त्रे उतरवू नकोस\\
  मरण्याआधी दफन केलेल्या\\
  जी.ए'च्या माणसा\\
  स्पर्शाचा मोह टाळ\\
  तिसऱ्या दिवसाची डागाळलेली किरणे\\
  पसरायची आहेत\\
  अजून;
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  अंधाराच्या सावलीत अनेक छटा सापडतात —\\
  बुबुळांच्या कडा झिजून जातात तरी उगम सापडत नाही;\\
  असे शल्य कोणत्या कोनाड्यात कोंडलेले असते?\\
  \\
  सल महत्वाची, फार  —\\
  ती कायम जोपासणाऱ्या काळोखाचे कंगोरे ओळखताना;\\
  पापण्यांच्या पलीकडे पाहिले जाते तेव्हा ?\\
  अदृश्य प्रार्थना विरती त्या उंबऱ्याला सावर\\
  ऊन लागते जेथे; असते फाटके अंबर  —\\
  रचनेचे ठसे व्यग्र दाराशी पसरले तोवर\\
  प्राचीन मावळतो तारा — संध्येचे उठता मोहोळ\\
  खडकावर निजल्या तडा; रक्तातूनी अंकुरे स्मित\\
  \\
  चेहऱ्याच्या शोधात असा तुझा वाकला देह?\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  एक दुःख रुधिरात\\
  दाटून आहे एकटे\\
  अस्ताला जातो सूर्य\\
  गर्द नभा पलिकडे\\
  \\
  उद्विग्न रांग लाटांची\\
  क्षितिजाशी सलगी करते\\
  वाळूचा तृष्ण किनारा\\
  त्यांची करुणा भाके\\
  \\
  अंतरिमात श्वास जसा\\
  मूक सांज सरकते\\
  कृष्णाच्या छायेत शमिना\\
  मलूल असा का राधे?\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  कालपुरुषाने नेली झिमझिम\\
  परतूनी येईना ढगाआड\\
  तरंग तडकून चकानाचूर\\
  समोर डोह चिखलाचा\\
  कब्रस्तानात कधीचा बसलोय\\
  मी आणि गंभीर दिसणारा\\
  त्राटीक शिवेच्या स्तनपानलयीत\\
  निर्भत्स मिसळलेली प्रमत्त\\
  वासनिक लहर न्याहाळीत कधीचा\\
  तेही आठवत नाही आता\\
  करड्या अंधारात संयमाने\\
  ज्योत पेटवावी तसे\\
  हात धरशील?\\
  पुन्हा -\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  आभाळ सरकले की जडावले नेत्र\\
  कसे आठवले मला नक्षत्र स्तोत्र\\
  पसरली निळाई की धूळ सूर्यापुढे\\
  माझ्याच रक्तधारांनी का भिजवले तू अंग\\
  \\
  कालच भेटलेल्या तुझी ओढ\\
  इतकी कशी?\\
  अर्थाच्या पहाडांना सुरुंग लावत बसतो\\
  उत्तरास नसलीस की तुझ्या शोधात\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  समुद्रापार बांधलेलं घर\\
  गांधार फुलांची बाग\\
  झोपाळ्यावरचं मांजर\\
  पियानोतले आरक्त स्वर\\
  या साऱ्यापासून दूर दूर\\
  धुक्यांच्या सरहद्दीवर\\
  निघून जातो मी\\
  अस्तकाळात - \\
  \\
  तुझ्या ओटीपोटावर पदर ओढलेली\\
  अर्धनग्न सावली पाहून\\
  चाचपडत बसतो माझेच हात\\
  रिक्त असणार हे जाणून देखील\\
  कारण;\\
  तो आवेगघन स्पर्श नसतो तिथे\\
  \\
  या दानाने त्याची खळगी का भरलीस?\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  तुक्या रे मासाहाडांचा गोळा।\\
  पाचोळा शब्दांचा तरी केला (?)।।\\
  \\
  थोर कष्ट पडले कराया भंग।\\
  पाप विराट केले रचूनी अभंग।।\\
  \\
  तुझा आत्मा पिवळा। माझी भाक निळी।\\
  भेटला नाही मला (?)। रे तुक्या जन्माआधी।।\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  पंढरीचा नाथ केवढा अनाथ ।\\
  कुणी जातो पायी कुणाचिया ।\\
  \\
  जन्माचा निर्वाळा जाणे लोका ।\\
  ऐसा पांढुरक्या विटेला विटला ।\\
  कोणी पाह्यला म्या नाही ।\\
  \\
  जन्माचा निर्वाळा जाणे लोका ।।\\
  जाणिवेचे अर्थ नेणिवेत नाही ।\\
  कशाशी कुणाशी बोलू वह्या ।\\
  \\
  जन्माचा निर्वाळा जाणे लोका ।।\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  रान सोडून गेलेला गाणारा पक्षी\\
  स्थिरावला आहे बर्फाच्या उशाशी\\
  चितेच्या राखेतून उमललेली\\
  जीर्ण व्यथेची रक्तवर्णी\\
  उदास धूळ अंशतः\\
  साचली आहे क्षितिजावर\\
  माझ्या म्लान गीतांतून निचरणाऱ्या\\
  पाचोळ्या दुःखाचे अंतःविधी\\
  बुजलेल्या तळ्याकाठी होत असताना\\
  गोंजारलेल्या सांन्द्र संध्येला\\
  माघारी धाड\\
  एकच अनुभव\\
  केलेकलेने व्यक्त करणाऱ्या\\
  मेंदूतील कोण्या वंद्य कवीचा\\
  खून करायचा आहे मला.\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  आतूर मेघ सारे\\
  तेज काही ढळेना\\
  विराण पैंजणे कलिकेची\\
  ओठ विलग होईना\\
  \\
  पायात अडकले पाय\\
  चेहऱ्यावर दाट चिन्हे\\
  कुंपणात बुबुळांच्या\\
  धुसर नक्षी सजते\\
  \\
  चतुरस्त्र पसरला टाहो\\
  वितळला पाचोळा सावळा\\
  क्षुधिताचे हात न उष्टे\\
  ध्वन्यर्थ कुणा कळे का?\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  — अचानक निघून गेलीस\\
  वर्म ओलावून जाणाऱ्या\\
  निर्मम सरी सारखी\\
  न थांबता... न सांगता...\\
  न विचारता... न येण्यासाठी पुन्हा —\\
  वळून देखील पाहिलं नाहीस\\
  भूक भागल्यावर पिंडाकडे\\
  पाठ फिरवणाऱ्या भटक्या\\
  कावळ्याप्रमाणे त्या —\\
  संधीप्रकाशात विणलेली\\
  बेढब विवस्त्र अस्तरीक जाळी\\
  पाठमोरी तुझ्या आकृतीची\\
  पाहत होतो मी —\\
  सडपातळ नाजूक सावळ्या\\
  हातांनी पारिजात माळणाऱ्या\\
  शिशिर संध्येचा अनुराग —\\
  अनाथ.\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  उन्हात बसल्या दुर्ज्ञेय\\
  डोळ्यांच्या दग्ध कडा\\
  हातावर निष्ठ तुझ्या\\
  अनोळखी ठश्यांचा सडा\\
  \\
  किती खोल जखमा\\
  भराव्या कुणी या\\
  पोशाख इच्छित चुणांचा\\
  मी कसा नेसवावा\\
  अशी सावली तुला पारखी\\
  थवा कापरा गेला उडून\\
  मागे उरला एकट त्याची\\
  का रचतेस गीते तू (?)\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  सलील क्षणांची वेणी\\
  बांधून चाललीस तू कुठे\\
  मी सोडवू पाहता हात\\
  पाठीवर केस अडखळले\\
  \\
  सूर्य झाकण्या आलेला\\
  बघ मेघ जातो दूर\\
  झाडांच्या पानांना देखील\\
  ह्या उद्विग्न वेळेची भूल\\
  \\
  दिशांवर नजर खिळलेली\\
  वाट न सांगे तारा\\
  मेघाला रित्या करणाऱ्या\\
  नदीस दूर किनारा\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  धाग्यांनी क्षार सावल्या\\
  विणणारी संध्या आणि\\
  संथ एकाकी रात्र\\
  सोबतीण मज उरली\\
  \\
  लाटे सम तू जातेस येवून\\
  स्पर्श किनारा शोधत राहतो\\
  घनसावळा एक निनादत\\
  वाटेवर तुझ्या निरसतो\\
  \\
  पर्वताहूनी जुन्या\\
  वृद्धा जैसा मी\\
  ठरत स्वतःला परका\\
  दुर्बोधात निमग्न होतो\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  ऐसा लागे जीव भूमीवरी\\
  जैसे आकाश क्षितिज देखला\\
  कैसे गोठले चित्त पांडुरंगा\\
  अंतरोनी मग धावे अनंत\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  हात अनावर कित्येक तुझवर\\
  ओझरती कश्या नजरा\\
  आजपवेतो न कळले कोणा\\
  मन तुझे नाजूक फुला\\
  रंग तुझाची घेऊनिया\\
  तुलाच पोखरती कसे\\
  पाखरांचे भय त्या\\
  आता मलाही वाटू लागले\\
  इवल्या इवल्या देठांवर\\
  भार गंधाचे किती\\
  सावरते ना तोवर\\
  कुणी मोडून जाते पाकळी\\
  सुखवण्या इंद्रिया काही\\
  घाव करते विकृती\\
  फुलण्या आधीच कोमेजूनी\\
  जाते नाजूक कळी\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  तो त्याच जागी शोधायला जातो\\
  आता केवळ ढेकळांची आहे ती\\
  \\
  बांधताना घरटं दिसलेली पाखरं उन्हात;\\
  \\
  उगाच पाहतो नेकीने जे त्याचे होते\\
  हेतुपूर्वक जुळवत राहतो बंध क्रूर\\
  \\
  हरवला शून्य तरी;\\
  \\
  लाट घेऊन जाते वादळ उडवून लावते\\
  वाळू रुतवून ठेवते - त्याचे भय आता\\
  \\
  विनाशाची ओढ त्याला संपूर्ण;\\
  \\
  शांत बसलेला निष्पर्ण फांद्यांच्या गर्दीत\\
  किलबिलत थवा आला पक्षांचा चालून;\\
  \\
  डसणाऱ्या इंगळीची एकाग्रता भग्न झाली.\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  चीर पडलेल्या पहाडा शेजारी\\
  मालन उभी असताना\\
  क्षुब्ध सरी ओलांडून\\
  सरकत राहते मुकी सांजवेळ\\
  रिक्त वेळू फुंकत चालत राहतो\\
  साजण म्लान दिशेकडे जाणाऱ्या रक्तखुणांनी\\
  काठावर टांगलेली घोड्याची हाडे\\
  त्यांना चाटणारी श्वापदे आणि\\
  सहस्त्रावधी वर्षांपासून अदृष्टवादी\\
  ग्रंथ कातड्यात दाबून उडणारे गिधाड\\
  निसटत्या सूर्यास्ताची कहाणी सांगत असताना\\
  अनेक युगांचे देखावे पाहणारी मालन\\
  गंधहीन पाकळ्यांनी सजवत राहते पहाड\\
  पावलांच्या ओढीने...\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  आम्ही घराबाहेर पडलो.\\
  चार सिगारेट ओढल्या,\\
  दोन भजीपाव खाल्ले,\\
  मिरची सोबत.\\
  आणि नाक्यावरच्या कॅफेत बसलो.\\
  समोर दोन माणसं होती\\
  कचऱ्याच्या ढिगाऱ्यात काहीतरी शोधत;\\
  आम्ही मग हजार तर्क लावले\\
  दंभिकता आणि दयनियता —\\
  यांवर अवसान आणून कविता लिहिली.\\
  कॅफेच्या वॉचमॅनला रम आणायला सांगितली;\\
  आणि पुन्हा बघत बसलो\\
  पलीकडच्या फुटपाथवर कचरा उपसत बसलेल्या जोडप्याकडे\\
  कचऱ्याच्या ढिगऱ्यातली दुर्गंधी\\
  एव्हाना त्यांनी शोषून घेतलेली.\\
  त्यातल्या बाईने नजरेला नजर दिली —\\
  तसे आम्ही नजर चोरून चालू पडलो\\
  रम रिचवत पुढे...\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  स्वप्न पांघरून सखी चालली\\
  तिला उधाण आज आभाळाचे\\
  भय कंपवित साऊल मागुनी\\
  तिच्या ललाटी प्रतिबिंब ओले\\
  \\
  चाल चालून ग बाई\\
  बघ सूर्य थकला\\
  त्याला मावळाया नाही\\
  आज दिशा उरल्या\\
  \\
  तडा गेलेला आरसा\\
  कोणी पाहावा का बाई\\
  त्याला धार अशी तीक्ष्ण\\
  तुझी फाटेल आंतर्त्वचा\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  भय असतेच उराशी\\
  धमण्यांतून झर-झरणारे\\
  सूर्याच्या म्लान किरणांनी\\
  सूर्याला जाळणारे\\
  \\
  जशी चांदणशीलाने ओढ्यापाशी सावली\\
  धुक्यातली सांज तिच्या डोळ्याची बाहुली\\
  ती पापण्यात जाळते किती चंद्र-तारे\\
  डोळ्यांखाली काजळी जणू नभाचे पसारे\\
  \\
  क्षितिजा पलीकडल्या वाटा\\
  अंधार जाळून चाल\\
  तो दूर गोठला झोत\\
  स्पर्शाचे होता घाव\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  तारे झाकणाऱ्या रेषा; त्यांचे परिणाम सारखेच नसतात.\\
  पदर सांडल्या वेश्या; त्यांची स्तने पोरकी नसतात.\\
  कौलावर स्तब्ध पारवे; घुत्कार त्यांचे मूक नसतात.\\
  नक्षत्रधारांत निळे पसारे; रंग त्यांचे गूढ असतात.\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  निळे भासते अवकाश\\
  खोल गहिवरले डोळे\\
  रंग आभाळाचे मी\\
  पाहत बसतो खुळे\\
  \\
  ही टाचण-टिपणे भोंगळ\\
  हे साकळलेले सूर\\
  पडशाळेच्या पडवीत\\
  अंतःकरणाचा काहूर\\
  \\
  ये साजणवेळी अवखळ\\
  झुळूक बनूनी राधे\\
  जखमेच्या रंध्रातून मी\\
  हलकेच डोकावीन थोडे\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  आभाळ भरूनी मेघ\\
  रिते ताऱ्यांचे अवकाश\\
  मोडून उडाले पक्षी\\
  गडद घरट्याचे पाश\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  चांदण्याच्या गावा\\
  चंद्र सारे मावळतीला\\
  वेशीवर पाहिले एक मंदिर\\
  टेकडीवरून\\

  चांदीच्या घंटेतून\\
  मधुर उदास सूर\\
  माखलेल्या प्रार्थना गाणारी माणसे\\
  स्तब्ध\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

{%
  \small
  \begin{डाकडवं}
    अखेर  न  रहावून  मी  चटईवरून  उठलो ।\\
    \\
    खूप  मेहनत  करून  कॉफी  बनवली  ब्लॅक ।\\
    लॅम्प  शोधला ।\\
    स्वयंपाकघरातले  डबे  उपसून  वेफर्स  काढले  खास ।\\
    हाताशी  असलेली  शंभर  पेनं  बाजूला  करून ।\\
    हवा  असलेला  फाउंटन  पेन  काढला ।\\
    सर्व  शक्तीनिशी  त्यात  भरली  शाई ।\\
    टेबलावरची  सत्तावीस  सहस्त्र  पुस्तकं  बाजूला  करून ।\\
    घेऊन  बसलो  लॅम्प,  डायरी,  फाउंटन  पेन ।\\
    कॉफीचा  घोट  घेतला ।\\
    तोवर  गार  झालेली  मुतासारखी ।\\
    मग  त्यात  साडे-सहा  खडे  बर्फाचे  टाकून  आणखी  गार  केली ।\\
    नरम  पडलेले  वेफर्स   खात  लिहिली  कविता ।\\
    घडल्या  साऱ्या  प्रकारावर ।\\
    नुकतीच  कवित्वाची  झाटं  फुटलेल्या  कवी  सारखी ।\\
    इंग्रजी-उर्दू-मराठी - मधून ।\\
    रात्री  तीन  वाजता ।\\
    आणि  सगळं  तसंच  टाकून  झोपून  गेलो । खाजवत ।।\\
    \\
    गिऱ्हाईक  होणं  फार  सोप्प  असतं ।\\
    भेंचो ।।\\
  \end{डाकडवं}
}%

\pagebreak

\begin{flushright}
  साला आमची कायम तक्रार\par
  सगळ्याच बाबतीत\par
  हे मिळालं नाही\par
  ते मिळालं नाही\par
  पण मिळालाच नाही\par
  तर काय करणार\par
  म्हणून फक्त तक्रार\par

  \bigskip
  आवाज-गोंगाट सहन होत नाही\par
  माणसं खपत नाहीत\par
  फुफ्फुसांचा पिंजरा होत चाललाय\par
  दिवसेंदिवस\par

  \bigskip
  कशापासून अलिप्त नाही\par
  कशाविषयी तटस्थ नाही\par

  \bigskip
  सोस मृत्त्याचा आहे\par
  जगण्याची फिकीर नाही\par

  \bigskip
  भेन्चोद कविता झाली\par
  पण आम्हाला\par
  कवी होता येत नाही.\par
\end{flushright}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  कंबरेला विस्कटलेला पदर खोचताना सटवाई म्हणाली —\\
  खरं आयुष्य पन्नाशी पुढे गं बाई!\\
  अर्धवट खोचलेल्या पदरानिशी उंभ केलं मग तिला\\
  कॉटवर झोपलेल्या बापापुढे पन्नाशीच्या\\
  म्हंटल — वय वर्ष  त्रेपन्न  बघ.\\
  तुझ्या बोलीने तर हा नुकताच तीन वर्षाचा झालाय\\
  आणि अर्धांगवायूने जागेला खिळलाय\\
  पूर्वायुषी — पन्नाशी मागे गं बाई!\\
  सोसलं ह्याने अपार.\\
  पुण्याची घागर भरता भरता\\
  हाडंच झाली भ्रांत\\
  हल्ली ह्याला रात्री झोप लागत नाही\\
  नवजात शिशुचं होतं असं म्हणशील तुमच्यात\\
  मात्र ते कुशीवरून कण्हत मरणाची भीक मागत नसतात\\
  तसा हा सुद्धा बोबडचं बोलतो, अनवट हातवारे करतो\\
  पण हे बोबबडे बोल जिव्हाळ्याचे नसून हिशोबाचे असतात\\
  पूर्वायुष्याचे —\\
  ज्यांच्यावर ह्याच आयुष्य उभं राहणार आहे तुझ्या बोली नुसार\\
  कायमचा झोपून असला तरी.\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  दान मागायला आला\\
  त्याला हात नाही बाई\\
  झोळी पोटाशी फाटकी\\
  दान सांडते पायाशी\\

  चाले दूर अनवाणी\\
  भार नाही गाठोड्याचा\\
  पाठ वळवून जोगी\\
  नाही थांबणार आता\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\begin{flushright}
  "It is a sin to write this. It is a sin to think words no others think and to
  put them down upon a paper no others are to see. It is base and evil. It is as
  if we were speaking alone to no ears but our own. And we know well that there
  is no transgression blacker than to do or think alone."\par
  च्यायला पहिलंच पान भंपक।\par
  इतका गुंता! डोकं भणभणलं।\par
  पुस्तक वाचणं कायमच भोसड्यात गेलं पाहिजे।\par
  मात्र आपण कुणी जनमेजय नाही\par
  ज्याला वैशंपायन पदरच्या गोष्टी सांगेल -\par
  बरंय भेंचो नाहीतर विनाकारण सगळं ऐकावं लागलं असतं।\par
  पुन्हा गुंता -\par
  रिलॅक्स होण्याची खूप आवश्यकता आहे।\par
  म्हणून शेवटची एक एकोणीस पकडायचं ठरवलं णि कॉलेजच्या गल्लीत शिरलो -\par
  त्या विशिष्ट वळणावर आपल्याला सिगारेट लागते बॉस। मग शिलगावली एक।\par
  हुक्की आल्यावर सिगारेट ओढणं\par
  काही हुक्की आली म्हणून अख्ख वन जाळण्यासारखं पराक्रमी नाही हे जाणस्ते आपण श्रांत कोपऱ्याला
  उभा राहिलो\par
  तर उगीच एक जण तोंडाला रुमाल बांधून घिरट्या घालत होता\par
  म्हंटल घाल बाबा तर लेकाने गाडी काढली आणि सुसाट सुटला;\par
  यु-टर्न मारून समोरच्या भल्या मोठ्या भगदाडापाशी थांबला।\par
  तितक्यात दोन जणी त्या रेल्वेलाईनच्या भगदाडातून बाहेर आल्या णि गाडीत घुसल्या। विश्वात्मके।\par
  शेवटच्या झुरक्यानिशी आपण चालू पडणार तोच आणखी चार जणी त्याच भोकातून बाहेर आल्या।\par
  खालूनवरून नटलेल्या; पुष्ट।\par
  रात्री साडेबाराला अंगावर अघोरी रंग फासून चार जणी रस्त्यावर उभ्या।\par
  तिथून जणारी गाडी दोन मिनिटं जास्त थांबली तर एक त्यात बसायची।\par
  च्यायला हे जिवंत लेजेंड म्हणून आपण आणखी काही वेळ तिथेच थांबलो।\par
  निबर-गळक्या त्वचेची मानेवर पोक असलेल्या त्या शेवटचीला देखील ओढत \par
  एक इसम त्या भगदाडात शिरला।\par
  हा काय प्रकार? हे काय पाहिलं आपण? सारी इंद्रियं सुन्न।\par
  शेवटचा झुरका तिथेच घशात अडकलेला।\par
  सर्पसत्राहून विकृत।\par
  जर हे वास्तव असेल तर आपण जगतो ते काय?\par
  लिंगाची खाज आणि पोटाची भूक इतक्या हलक्या दर्जाची असते?\par
  एकविसाव्या शतकातल्या भाकड गप्पा। सगळ्याच।\par
\end{flushright}

\pagebreak

\section*{\Large सीतेचं मिथक अर्थात । फाटक्या कवीची भोंगळ टिपणे ।।}

\begin{flushleft}
  ( भात्यातील बाण काढून राम बरगड्यांवर ठेवत किंचाळल्यागत )\par
  सीते, तुझ्या विद्रोहाची पाटी जरा मोठ्या अक्षरात लिहायचीस;\par
  दीड युगं गेली नुस्ती लिपी लागायला —\par
  अर्थ लागायला आणिक दीड जातील बघ । तरी मी सांगत होतो माझं ऐकलं नाहीस ।\par
  मी दाखवायचा ब्राह्मण वाटलो तुला ।\par
  ( बेंबीवरचं धोतर खाली करत रावण )\par
  छाती फाडणाऱ्या माकडावर तुझा विश्वास; स्वतःच्या भावावर नाही । सावत्र असलो म्हणून काय
  झालं ।\par
  सख्या वहिनी — प्रमाणे पाहिलं सीतेला कायम मी । तू गेल्यावर देखील चौसष्ठ हात लांबच बसलेलो
  ।\par
  पण नाही । समाजनियमांचं कपट दुर्लक्षित नाही करू शकली ती ।\par
  ( ठसक्यात लक्ष्मणाने धनुष्य आदळलं )\par
  आवाज कमी करा कैकयी झोपली आहे थकून । अंकुशपुराणात आधीच फार कामी लागलंय तिला ।\par
  ( मंथरेने काठी ठणकावली )\par
  प्रभू तोंड वरकरून सीतेला खरं का सांगितलंत तुम्ही । मी पुरुषोत्तम आहे तुला नाही कळायचं जांबुवंता
  ।\par
  हुप् हुप् हुप् ।\par
  शांत शांत हनुमंता इतकं मोठं सत्य लपवणं मी शक्य नव्हतं । नाकारलं तरी ते सत्यच आहे ।\par
  रामाने सीतेसाठी रावणाचा वध केला नाही तर सीतेमुळे केला ।\par
  ( हाताची घडी सोडत बिभीषण उद्गारला )\par
  करंट्या शतकातल्या भ्रष्ट कवी । संदर्भ नको देऊ नीट ।\par
  परी माझी वाक्यं मोडू-तोडू नकोस ।\par
  ( वाल्मिकीरामायण, युद्धकांड, ११८:१५ हतबलतेने )\par
  अधम प्रवृत्ती वैग्रे सब झूठ ।\par
  ( कोपऱ्यात बसलेला अंगद )\par
  अरे पण तुझ्या चारित्र्यशील भावाला माझ्या बहिणीचं नाक कापायला काय झालेलं?\par
  स्वतःच्या पौरुषत्त्वाचा देखावा करायचा होता तर बायकोला सोडून आलाच कशासाठी ।\par
  केवळ बंधूप्रेम?\par
  ( बेंबी न सापडणारा रावण )\par
  थांबा थांबा जरा हळू बोला । आम्हाला पाठ होऊद्या दे देखील ।\par
  ( घाईने लव म्हणाला )\par
  जे जे भौतिक-लौकिक करावे तयासि दिव्य ।\par
  ( तत्परतेने कुशाने उजळणी केली )\par
  हुप् हुप् हुप् ।\par
  तुला सांगत होतो सगळे — ह्या लोकांच्यामध्ये पडू नकोस । मात्र तुझी नागरिकीकरणाची खाज आडवी
  झाली नाही ।\par
  ( आपल्या समाजाच्या वतीने जांबुवंत )\par
  आवं पण मला काय म्हणून बदनाम केलंत लेकाच्यांनो । राज्यातल्या प्रजेचं सगळंच ऐकायचं असतं व्हय
  ।\par
  वर एकपत्नीव्रताचा आव । झकमारून अम्हासीबी एकाच स्त्रीशी लग्न लावावं लागतंय आता ।\par
  ( साबणाच्या पाण्यातून विरघळलेले हात वर काढत धोबी )\par
  सीते — प्राणप्रिये हा मी आलो । हे माझं प्रायश्चित्त स्वीकार कर । मला मुक्त कर ।\par
  ( म्हणत राम बाणाचं टोक बरगड्यांवर खरडवणार इतक्यात )\par
  गप्प बसा जरा सगळे । जमिनीवर नाही निदान जमिनी खाली तरी जगू द्या ।\par
  ( सीता शेवटी बोलली )
\end{flushleft}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  हातात बाहुली, तिचे जखमी हात\\
  सूक्ते गाऊनी तू; तिची बदल कूस\\
  काठाकाठाने चाल क्षण मावळतीला आले\\
  चंद्रबिंब पाण्यावरले दग्ध डोळ्यांत साठले\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{डाकडवं}
  बुरुज कोसळल्या गढीवर उभा कोणता घोडा?\\
  शीड फाटल्या जहाजा कोण दिशेस किनारा?\\
  नदीखाली गाडलेलाउकरतो कोण बांध?\\
  डोळ्यात असे चिणते कोण बुबुळांचे बिंब?\\
\end{डाकडवं}

\pagebreak

\begin{उकडवं}
  कवी ग्रेस\\
  - il miglior fabbro\\
  (माझ्याहून) सरस कवीला,\\
  \\
  How do I dare interpret you?\\
  When at the most; prayerist in me\\
  Can pray to your incognizant solitude dear Grace\\
  But today, in the presence of decending sun\\
  - let my prayer shiver\\
  साचलेल्या कागदांमधून काही रिक्त ओली डोकावत राहतात\\
  घोकत राहतात तुझ्या अस्तित्वाच्या ऋचा\\
  मी स्तब्ध पाहत राहतो त्यांचे अतर्क्य\\
  कारण;\\
  तुझ्या पापण्यांची ओल अजून अबोल(च) आहे.\\
\end{उकडवं}

\pagebreak

\hspace{0pt}
\vfill
{%
  \begin{center}
    \bfseries
    And when my voice is silent in death\\
    My song will speak in your living heart...\\
    — Rabindranath Tagore
  \end{center}
}% 
\vfill

\pagebreak

\end{document}

